\section{Conclusões}
\label{conclusoes}

A integração entre as aplicações da área de E\&P da Petrobras e, em especial,
 entre essas aplicações e as bases de dados corporativas é uma necessidade
 clara para os fluxos de trabalho atuais.
Entre as diferentes formas de estabelecer esta integração, a mais adequada, em
 nossa opinião, é através de um barramento comum de serviços, o que ainda se
 mostra alinhado com as diretrizes corporativas da Companhia.
Através do barramento de serviços, não apenas alcançamos a integração básica,
 por cópia de dados, mas também viabilizamos, na mesma infra-estrutura, formas
 mais ricas de integração, como a monitoração de dados compartilhados e
 mecanismos de colaboração.

As ferramentas disponíveis no mercado, voltadas a este fim, não atendem aos
 rígidos requisitos que a área de E\&P estabelece.
Em função disso, propomos a construção de uma arquitetura de integração de
 aplicações, baseada em um barramento de serviços, que chamamos de \openbus.

Após uma análise das tecnologias disponíveis atualmente para a construção de
 uma arquitetura de serviços, concluímos que a arquitetura \openbus\/ deve ser
 implementada sobre o {\em middleware} CORBA.
Essa escolha se justifica pelo fato de que CORBA oferece a forma mais adequada
 para implementar uma arquitetura de serviços cujos componentes sejam
 heterogêneos e os requisitos de escalabilidade e desempenho sejam críticos.
Em função desses requisitos, e do contexto mais amplo da Petrobras, definimos
 que a arquitetura \openbus\/ deverá:

\begin{itemize}
\item Ser aberta e extensível a domínios fora do E\&P.
\item Permitir a troca de dados estruturados de forma adequada ao domínio.
\item Permitir a integração de aplicações escritas em diferentes linguagens.
\item Facilitar a integração de provedores e consumidores de dados.
\item Permitir a troca de mensagens genéricas entre aplicações.
\item Apresentar eficiência na troca de dados de grande volume.
\item Apresentar escalabilidade na troca de grandes volumes de mensagens.
\item Prover suporte a mecanismos de autenticação e autorização.
\item Prover suporte para a implementação de colaboração.
\end{itemize}

A implementação da arquitetura deverá prover os serviços básicos de
 autenticação, localização, mensageria e colaboração de forma operacional, para
 que esta estrutura possa ser reutilizada em diferentes contextos da Companhia.
Dentro do foco no E\&P, esta estrutura será especializada para modelar os dados
 dos domínios de geologia e geofísica.
Por fim, serão codificadas as pontes de ligação das aplicações WebSintesi, VGE,
 v3o2 e Sigeo que conectarão essas aplicações ao barramento, permitindo sua
 integração e servindo de prova de conceito para a arquitetura \openbus.
